% Chapter 4

\chapter{Osnovne naredbe za unos i ispis podataka} % Chapter title
\label{ch:osnovne_naredbe_za_unos_i_ispis_podataka} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}


\section{print}
\label{sec:print}
\index{print}
\index{printf}

Iz Python koda moguće je ispisivati poruke u konzolu pomoću naredbe \texttt{print}. Osnovna sintaksa za ispisivanje je
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Syntax]
print variable
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{variable} ima varijable čiju vrijednost se želi ispisati.

Moguće je ispisivati vrijednosti više varijabli:
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Syntax]
print variable1, variable2
\end{lstlisting}

Naprednije mogućnosti ispisa moguće je kontrolirati pomoću ubacivanja vrijednosti varijabli u string pomoću \emph{printf} formata. Simbolom \texttt{\%} i pripadajućim znakom za tip podatka može se u stringu određuju pozicije na koje se želi ubaciti vrijednosti varijabli, a nakon stringa i simbola \texttt{\%} slijede imena samih varijabli.
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> var_a=7
>>> var_b=13.54592
>>> var_str = 'a iznosi %d, b iznosi %f' % (var_a, var_b)
>>> print var_str
a iznosi 7, b iznosi 13.545920
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\caption{\emph{printf} formatiranje}
\label{tbl:printf_formatiranje}
\begin{tabular*}{\textwidth}{p{2cm}p{8.5cm}}
\hline 
Primjer & Opis \\ 
\hline 
\texttt{\%s} & String \\
\texttt{\%d} & Cijeli broj \\
\texttt{\%f} & Decimalni broj \\
\texttt{\%.2f} & Decimalni broj sa dvije decimale \\
\texttt{\%10.3d} & Decimalni broj sa dvije decimale i rezerviranih najmanje 10 znakova \\ 
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

Više o oblikovanju stringova pomoću operatora \texttt{\%} opisano je u poglavlju \ref{sec:oblikovanje_sa_operatorom_posto}.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Različiti primjeri ispisa},label=lst:print_01]{gfx/UnosIIspisPodataka/print_01.py}
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
Ispisi ovo na ekranu!
Ispisi jos ovo.
12
a= 12
a=12
Ovo je a:12
Ovo je a:12
Ovo je b: 15.365982
Ovo je b:15.365982
Ovo je b:15.365982
Ovo je b:15.37
Ovo je b:    15.366
ovo je a: 12 a ovo je b: 15.365982
a = 12, b = 15.365982
a = 12, b = 15.37
a =       12, b =    15.37
\end{lstlisting}



\section{raw\_input}
\label{sec:raw_input}
\index{raw\_input}

Funkcija \texttt{raw\_input} omogućuje unošenje vrijednosti tipa \texttt{str} (string).
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> a = raw_input()
moj prvi unos
>>> print a
moj prvi unos
>>> print type(a)
<type 'str'>
\end{lstlisting}

Dodatno, funkcija \texttt{raw\_input} može primiti poruku, u obliku stringa, koja se ispisuje na ekarn prilikom unosa.
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> ime = raw_input('Unesite svoje ime: ')
Unesite svoje ime: Ivo
>>> print ime
Ivo 
\end{lstlisting}
Upotrebom \texttt{raw\_input} naredbe, prikupi se podatak od korisnika u obliku stringa, a zatim se unos pretvara u žaljeni oblik. 
\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> a = raw_input('Unesite broj godina: ')
Unesite broj godina: 5
>>> print type(a)
<type 'str'>
>>> bgodina=int(a)
\end{lstlisting}

\section{input}
\label{sec:input}
\index{input}

Naredba \texttt{input} služi unosu podatka preko konzole s tim da unos može biti bilo koji standardni Python tip. Bez obzira što korinsik unosi vrijednost preko koje se prepozna tip varijable, programer bi trebao uzeti u obzir da korisnik može unesti krivu vrijednost i time pogrešan tip varijable.

\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> a = input('Unesite broj osoba u vozilu: ')
Unesite broj osoba u vozilu: 5.
>>> print type(a)
<type 'float'>
>>> bosoba=int(a)
\end{lstlisting}